---
title: 狄利克雷卷积与莫比乌斯反演
date: 2022-07-20 18:23:04
tags: 
- 数论
- 莫比乌斯反演
- 狄利克雷卷积
cover: https://s2.loli.net/2022/08/15/ZTQsJUhborHj5KA.jpg
thumbnail: https://s2.loli.net/2022/08/15/ZTQsJUhborHj5KA.jpg
categories : 
- 学习笔记
toc: true
---

狄利克雷卷积与莫比乌斯反演详解



<!-- more -->

# 狄利克雷卷积与莫比乌斯反演

## 狄利克雷卷积

### 前言

**狄利克雷卷积(Dirichlet Convolution)**，在数论中是一个非常重要的工具，可以很方便的用来推出莫比乌斯反演(Mobius Inversion)的公式以及问题 :thinking:



### 正文

#### 定义


狄利克雷卷积是定义在**数论函数**间的二元运算。

> 数论函数，是指定义域为 $\mathbb{N}$ ，值域为 $\mathbb{C}$ ， 的一类函数，每个数论函数可以视为一个复数的序列。

**定义式**为：


$$
\bigg(f \ast g\bigg) (n) = \sum_{d \mid n} f(d)g(\frac{n}{d})  (d \in \mathbb{N}) \\
$$

也可以写为 ：

$$
\bigg(f \ast g\bigg) (n) = \sum_{d \mid n} f(\frac{n}{d})g(d)  (d \in \mathbb{N})
$$

同时由于对称性，又可以写为 ：

$$
\bigg(f \ast g\bigg) (n) = \sum_{xy=n} f(x)g(y) (x,y \in \mathbb{N})
$$



"+" 定义为了数论函数直接的直接相加， " $\ast$ "，其实就是乘



#### 常见的数论函数

**单位函数**

$$
\varepsilon (n) = \left[ n=1 \right]
$$

**幂函数**

$$
Id_k(n) = n^k
$$

**约数函数**

$$
\sigma(n) = \sum_{d \mid n} d^k (d \in \mathbb{N})
$$

**欧拉函数**

$\varphi(n)$ 表示$1 ~ n$中与 $n$ 互质的整数的个数有多少个

$$
\varphi (n) = n \prod_{p|n}(1-\frac{1}{p})  (p \in \mathbb{P})
$$

（容斥可证）

有趣的是上面所写的函数均为**积性函数**，其中单位函数和幂函数为**完全积性函数**。

#### 相关定理

1. 若 $f$ ， $g$ 为积性函数，则 $f \ast g$ 也为积性函数
证明：
$$
设 gcd(a,b) =1 \\
\begin{aligned}
\therefore \bigg(f \ast g\bigg)(a) \cdot (f \ast g) (b) 
&= \sum_{i \mid a} f(i) g(\frac{a}{i}) \cdot \sum_{j \mid b} f(j) g(\frac{b}{j}) \\
&= \sum_{i \mid a} \sum_{j \mid b} f(i) g(\frac{a}{i}) \cdot f(j) g(\frac{b}{j}) \\
&= \sum_{d \mid ab} f(d)g(\frac{ab}{d}) \\
&= (f \ast g) (ab) \\
\end{aligned}\\
用到了积性函数的性质\\
$$

2. $f \ast g = g \ast f \\$ 

证明 ：
$$
\begin{aligned}
\bigg(f \ast g\bigg)(n) 
&= \sum_{ij=n} f(i)g(j) \\
&= \sum_{ji=n} f(j)g(i) \\
&= (g \ast j) (n)
\end{aligned}
$$

对称性。

3. $(f \ast g ) \ast h = f \ast (g \ast h)$

利用对称性的式子去拆开即可得证。

4. $f \ast (g+h) = f \ast g + f \ast h$

证明：
$$
\begin{aligned}
\bigg(f \ast (g + h )\bigg) (n) 
&= \sum_{ij=n} f(i)\bigg( g + h  \bigg)(j) \\
&= \sum_{ij=n} f(i)\bigg[ g(j) + h(j) \bigg] \\
&= \sum_{ij=n} f(i)g(j) + f(i)h(j) \\
&= \sum_{ij=n} f(i)g(j) + \sum_{ij=n} f(i)h(j) \\
&= \bigg(f \ast g + f \ast h\bigg) (n)
\end{aligned}
$$

#### 特殊的卷积

1. 
$$
 Id_k \ast 1 = \sigma_k \\
$$

证明：

$$
\begin{aligned}
\bigg( Id_k \ast 1\bigg) (n) 
&= \sum_{d \mid n} Id_k (d) 1 (\frac{n}{d}) \\
&= \sum_{d \mid n} Id_k (d) \\
&= \sum_{d \mid n} d^k \\
&= \sigma (n)
\end{aligned}
$$

同时可以得到一个应用广泛的式子 ：
$$
\bigg( f \ast 1 \bigg) (n) = \sum_{d \mid n} f(d)
$$

2. 
$$
 \varphi  \ast 1 = Id 
$$

证明 ：
$$
\because \bigg( \varphi  \ast 1 \bigg)(n) = \sum_{d \mid n} \varphi (d) \\

将 n 拆分为 \prod p^k \\
\begin{aligned}
\therefore \bigg( \varphi \ast 1 \bigg)(n) 
&= \bigg( \varphi \ast 1 \bigg)(\prod p^k) \\
&= \prod \bigg( \varphi \ast 1 \bigg)( p_i^{k_i}) \\
&= \prod \sum_{j=1}^{k_i}\varphi(p_i^j) \\
&= \prod p_i^{k_i} \\
&= n \\

\end{aligned}\\
\therefore \varphi \ast 1 =Id
$$

3. 
$$
1 \ast 1 = d 
$$

证明 ：

$$
\begin{aligned}
\bigg( 1 \ast 1 \bigg)(n) 
&= \sum_{d \mid n} 1(d) 1(\frac{n}{d}) \\
&= \sum_{d \mid n} 1 \\
&= d(n)
\end{aligned}
$$

上述的运算加以结合可以得到更多结论 。

#### 狄利克雷卷积逆

需要用到单位元，有 ：

$$
\bigg(f \ast \varepsilon \bigg)(n) = \sum_{d \mid n} \varepsilon(d)f(\frac{n}{d}) =f (n)
$$

**定义** ：

$$
f \ast f^{-1} = \epsilon 
$$

即为**狄利克雷卷积逆**

关于进一步的推导，占个坑:upside_down_face: :upside_down_face: :upside_down_face:

**积性函数一定有狄利克雷逆，且它也是积性函数**

## 莫比乌斯反演

### 前置知识

**狄利克雷卷积**

### 介绍

#### 莫比乌斯函数

定义**莫比乌斯函数**为：

$$
\mu (x) = 
\left\{
\begin{aligned}
&1 &x=1  \\
&(-1)^k &\prod_{i=1}^k q_i=1 \\
&0&\max\left\{ q_i \right\} > 1
\end{aligned}
\right. 
$$

#### 推导

$$
g=f \ast 1 \iff f= g \ast \mu
$$

也就是 ：

$$
f(n) = \sum_{d \mid n} g(d) \iff g(n) = \sum_{d \mid n} \mu(d) f( \frac{n}{d})
$$

莫比乌斯函数的性质：

$$
\sum_{d \mid n} ^n \mu(d) = [n=1]
$$

接下来证明莫比乌斯反演定理 ：

$$
\begin{aligned} 
&f(n)=\sum_{d \mid n}g(d)=\sum_{d \mid n}g(\frac{n}{d})\\
&\sum_{d \mid n} \mu(d)f(\frac{n}{d})=\sum_{d\mid n}\mu(d) \sum_{d_1 \mid \frac{n}{d}}g(d_1) \\
&\sum_{d \mid n}\sum_{d_1 \mid \frac{n}{d}} \mu(d)g(d_1) \\
&= \sum_{d_1 \mid n} \sum_{d \mid \frac{n}{d_1}}\mu(d)g(d_1) \\
&= \sum_{d_1 \mid n} g(d_1) \sum_{d \mid \frac{n}{d_1}} \mu(d) \\
&=g(n) \\
\end{aligned}
$$

上述仅为充分性证明，必要性证明逆推即可。

#### 问题

坑。



