---
title: 类欧几里德
date: 2022-07-24 21:40:32
tags:
- 数论
- 类欧几里德
cover: https://s2.loli.net/2022/07/25/yxnXLaoYFbfKART.jpg
thumbnail: https://s2.loli.net/2022/07/25/yxnXLaoYFbfKART.jpg
categories : 
- 学习笔记

toc: true
---



很不错的算法呢，就是式子有点长，但还是不难推的( ´･･)ﾉ(._.`)


<!-- more -->

# 类欧几里得算法


## 前置知识

**数学技巧**

**顶底函数**

## 前言

> 类欧几里德算法是由洪华敦在 2016 年冬令营营员交流中提出的内容，其本质可以理解为，使用一个类似辗转相除法来做函数求和的过程。

主要还是推式子:thinking:

## 正文

### 问题1

设
$$
\tag{1,1}
f(a,b,c,n)= \sum_{i=0}^n \bigg\lfloor\frac{ai+b}{c} \bigg\rfloor
$$
其中$a,b,c,n \in \mathbb{Z}$。

~~一眼不可做~~，似乎像数论分块，但又好像不太行的样子。

$a,b,c,n$之间的关系也没给，那就分情况吧

首先考虑第一种情况$a \ge c,b \ge c$，（也是最简单的一种情况）

此时式子可以进一步化简为 ：
$$
\tag{1,2}
\begin{aligned}
f(a,b,c,n)
&= \sum_{i=0}^n \bigg\lfloor\frac{ai+b}{c} \bigg\rfloor \\
&= \sum_{i=0}^n \bigg\lfloor\frac{(\lfloor \frac{a}{c} \rfloor \times c +a \bmod c)i+\lfloor \frac{b}{c} \rfloor \times c +b \bmod c}{c} \bigg\rfloor \\
&= \sum_{i=0}^n \bigg(\lfloor \frac{a}{c} \rfloor i+\lfloor \frac{b}{c}\rfloor +\bigg\lfloor \frac{(a\bmod c)i+b \bmod c}{c} \bigg\rfloor \bigg) \\
&=\sum_{i=0}^n \lfloor \frac{a}{c} \rfloor i+\sum_{i=0}^n \lfloor \frac{b}{c}\rfloor +\sum_{i=0}^n \bigg\lfloor \frac{(a\bmod c)i+b \bmod c}{c} \bigg\rfloor \\
&= \frac{n(n+1)}{2} \lfloor \frac{a}{c} \rfloor+(n+1)\lfloor \frac{b}{c}\rfloor + f(a \bmod c,b\bmod c,c,n)
\end{aligned}
$$
此时我们把式子化为了一个含有$f$的递归式，接下来$a,b$必定会变得小于$c$，还需讨论另一种情况

$a < c,b< c$时，这时候也不能用上面的方法，:thinking:

利用枚举贡献的方法，将式子化为 ：
$$
\tag{1,3}
f(a,b,c,n)=\sum_{i=0}^n \sum_{j=0}^{\lfloor\frac{ai+b}{c} \rfloor -1} 1
$$
似乎什么都没有做的样子。。

需要进一步化简：
$$
\tag{1,4}
\sum_{i=0}^n \sum_{j=0}^{\lfloor\frac{ai+b}{c} \rfloor -1} 1 = \sum_{i=0}^n \sum_{j=0}^{\lfloor\frac{an+b}{c} \rfloor -1} \bigg[j< \lfloor\frac{ai+b}{c} \rfloor \bigg]
$$
改了第二层求和的上界，好像有点头绪了

现在限制我们的就是后面的条件表达式了，也许可以将转化为某种方便计算的形式:
$$
\tag{1,5}
\because  j< \lfloor\frac{ai+b}{c} \rfloor  \\
\therefore j\le \frac{ai+b}{c} -1 \\
\therefore jc\le ai+b-c \\ 
\therefore  jc < ai+b-c+1\\
\therefore i>\frac{jc+c-b-1}{a} \\
\therefore i>\bigg\lfloor \frac{jc+c-b-1}{a}\bigg\rfloor
$$
这样的话原来的式子就变为了：
$$
\tag{1,6}
\begin{aligned}
f(a,b,c,n)
&= \sum_{i=0}^n \sum_{j=0}^{\lfloor\frac{an+b}{c} \rfloor -1} \Bigg[i>\bigg\lfloor \frac{jc+c-b-1}{a}\bigg\rfloor \Bigg] \\
&= \sum_{j=0}^{\lfloor\frac{an+b}{c} \rfloor -1} \sum_{i=0}^n \Bigg[i>\bigg\lfloor \frac{jc+c-b-1}{a}\bigg\rfloor \Bigg] \\
&= \sum_{j=0}^{\lfloor\frac{an+b}{c} \rfloor -1} \sum_{i=\lfloor\frac{jc+c-b-1}{a}\rfloor+1}^n1 \\
&=\sum_{j=0}^{\lfloor\frac{an+b}{c} \rfloor -1}  (n-\bigg\lfloor \frac{jc+c-b-1}{a}\bigg\rfloor) \\
&= \sum_{j=0}^{\lfloor\frac{an+b}{c} \rfloor -1}n- \sum_{j=0}^{\lfloor\frac{an+b}{c} \rfloor -1}\bigg\lfloor \frac{jc+c-b-1}{a}\bigg\rfloor \\
&= \lfloor\frac{an+b}{c} \rfloor n-f(c,c-b-1,a,\lfloor\frac{an+b}{c} \rfloor-1)
\end{aligned}
$$
将$\lfloor\frac{an+b}{c} \rfloor$设为$m$再整理一下，又得到一个递归式：
$$
\tag{1,7}
f(a,b,c,n)=mn-f(c,c-b-1,a,m-1)
$$
综上（1,2）（1,6）：
$$
\tag{1,8}
f(a,b,c,n)=
\left\{
\begin{aligned}
& \frac{n(n+1)}{2} \lfloor \frac{a}{c} \rfloor+(n+1)\lfloor \frac{b}{c}\rfloor + f(a \bmod c,b\bmod c,c,n) &a\ge c\vee b \ge c\\
&\lfloor\frac{an+b}{c} \rfloor n-f(c,c-b-1,a,\lfloor\frac{an+b}{c} \rfloor-1) &a<c\land b<c
\end{aligned}
\right.
$$
可以在$O(\log n)$时间内求出。

### 问题2

设
$$
\tag{2,1}
g(a,b,c,n)= \sum_{i=0}^n i \bigg\lfloor\frac{ai+b}{c} \bigg\rfloor
$$
其中$a,b,c,n \in \mathbb{Z}$。

上个问题的升级版，（不就是多了个$i$嘛，~~别骂了别骂了~~)

接着分情况，$a\ge c,b\ge c$时：
$$
\tag{2,2}
\begin{aligned}
g(a,b,c,n)
&= \sum_{i=0}^n i \bigg\lfloor\frac{ai+b}{c} \bigg\rfloor \\
&= \sum_{i=0}^n i \bigg\lfloor\frac{(\lfloor \frac{a}{c} \rfloor \times c +a \bmod c)i+\lfloor \frac{b}{c} \rfloor \times c +b \bmod c}{c} \bigg\rfloor \\
&= \sum_{i=0}^n i \bigg(\lfloor \frac{a}{c} \rfloor i+\lfloor \frac{b}{c}\rfloor +\bigg\lfloor \frac{(a\bmod c)i+b \bmod c}{c} \bigg\rfloor \bigg) \\
&=\sum_{i=0}^n \lfloor \frac{a}{c} \rfloor i^2+\sum_{i=0}^n \lfloor \frac{b}{c}\rfloor i +\sum_{i=0}^n \bigg\lfloor \frac{(a\bmod c)i+b \bmod c}{c} \bigg\rfloor i \\
&= \frac{n(n+1)(2n+1)}{6} \lfloor \frac{a}{c} \rfloor+ \frac{n(n+1)}{2} \lfloor \frac{b}{c}\rfloor+g(a\bmod c,b\bmod c,c,n)
\end{aligned} 
$$
看来我们完成了一半了（似乎不是）

$a<c,b<c$ 时，枚举贡献将式子化为：
$$
\tag{2,3}
g(a,b,c,n)=\sum_{i=0}^n \sum_{j=0}^{\lfloor\frac{ai+b}{c} \rfloor -1} i
$$
改变上界：
$$
\tag{2,4}
\sum_{i=0}^n \sum_{j=0}^{\lfloor\frac{ai+b}{c} \rfloor -1} i = \sum_{i=0}^n \sum_{j=0}^{\lfloor\frac{an+b}{c} \rfloor -1} i \bigg[j< \lfloor\frac{ai+b}{c} \rfloor \bigg]
$$
转化条件表达式：
$$
\tag{2,5}
\begin{aligned}
g(a,b,c,n)
&= \sum_{i=0}^n \sum_{j=0}^{\lfloor\frac{an+b}{c} \rfloor -1}  i \Bigg[i>\bigg\lfloor \frac{jc+c-b-1}{a}\bigg\rfloor \Bigg] \\
&= \sum_{j=0}^{\lfloor\frac{an+b}{c} \rfloor -1} \sum_{i=0}^n i \Bigg[i>\bigg\lfloor \frac{jc+c-b-1}{a}\bigg\rfloor \Bigg] \\
&= \sum_{j=0}^{\lfloor\frac{an+b}{c} \rfloor -1} \sum_{i=\lfloor\frac{jc+c-b-1}{a}\rfloor+1}^n i \\
\end{aligned}
$$
设$k=\lfloor\frac{jc+c-b-1}{a}\rfloor,m=\lfloor \frac{an+b}{c}\rfloor$，接着化简：
$$
\tag{2,6}
\begin{aligned}
g(a,b,c,n)
&= \sum_{i=0}^{m-1}\sum_{k+1}^ni \\
&= \sum_{i=0}^{m-1}\frac{(n-k)(n+k+1)}{2} \\
&= \sum_{i=0}^{m-1}\frac{n^2+n-k^2-k}{2} \\
&= \frac{1}{2}\bigg(mn^2+mn-\sum_{j=0}^{m-1}(\lfloor\frac{jc+c-b-1}{a}\rfloor)^2-\sum_{i=0}^{m-1}\lfloor\frac{jc+c-b-1}{a}\rfloor\bigg)
\end{aligned}
$$
。。。好像化的没问题啊，出现了一个没见过的平方，:eyes:，先定义为$h(a,b,c,n)$吧，整理一下得：
$$
\tag{2,7}
g(a,b,c,n)=
\left\{
\begin{aligned}
& \frac{n(n+1)(2n+1)}{6} \lfloor \frac{a}{c} \rfloor+ \frac{n(n+1)}{2} \lfloor \frac{b}{c}\rfloor+g(a\bmod c,b\bmod c,c,n) & a\ge c\vee b\ge c \\
& \frac{1}{2}\bigg( \bigg\lfloor\frac{an+b}{c}\bigg\rfloor n(n+1) - h(c,c-b-1,a,\bigg\lfloor\frac{an+b}{c}\bigg\rfloor-1)-f(c,c-b-1,a,\bigg\lfloor\frac{an+b}{c}\bigg\rfloor-1)\bigg) & a<c \land b<c
\end{aligned}
\right.
$$

接下来解决带平方的问题。

### 问题3

设
$$
\tag{3,1}
h(a,b,c,n)=\sum_{i=0}^n \bigg(\bigg\lfloor \frac{ai+b}{c}\bigg\rfloor \bigg)^2
$$
其中$a,b,c,n \in \mathbb{Z}$。

上个问题还没有完全解决，需要解出$h(a,b,c,n)$，（不就多了个平方嘛，轻车熟路了，~~别打了别打了~~）
$$
\tag{3,2}
\begin{aligned}
h(a,b,c,n)
&= \sum_{i=0}^n \bigg(\bigg\lfloor\frac{ai+b}{c} \bigg\rfloor\bigg)^2\\
&= \sum_{i=0}^n \bigg(\bigg\lfloor\frac{(\lfloor \frac{a}{c} \rfloor \times c +a \bmod c)i+\lfloor \frac{b}{c} \rfloor \times c +b \bmod c}{c} \bigg\rfloor \bigg)^2\\
&= \sum_{i=0}^n \bigg(\lfloor \frac{a}{c} \rfloor i+\lfloor \frac{b}{c}\rfloor +\bigg\lfloor \frac{(a\bmod c)i+b \bmod c}{c} \bigg\rfloor \bigg)^2 \\
\end{aligned}
$$
手动多项式乘法！

原式变为：
$$
\tag{3,3}
h(a,b,c,n)
=h(a\bmod c,b\bmod c,c,n)
+2\left\lfloor\frac{b}{c}\right\rfloor f(a\bmod c,b\bmod c,c,n)
+2\left\lfloor\frac{a}{c}\right\rfloor g(a\bmod c,b\bmod c,c,n)
+\left\lfloor\frac{a}{c}\right\rfloor^2\frac{n(n+1)(2n+1)}{6}+\left\lfloor\frac{b}{c}\right\rfloor^2(n+1)
+\left\lfloor\frac{a}{c}\right\rfloor\left\lfloor\frac{b}{c}\right\rfloor n(n+1)
$$
接着考虑$a<c,b<c$的情况，设$k=\lfloor\frac{jc+c-b-1}{a}\rfloor,m=\lfloor \frac{an+b}{c}\rfloor$，

平方可以拆成：
$$
\tag{3,3}
n^2=2\frac{n(n+1)}{2}-n=\bigg( 2\sum_{i=0}^n i\bigg) -n
$$
避免了出现$\sum \times \sum$，神一样的数学技巧
$$
\tag{3,4}
\begin{aligned}
h(a,b,c,n)
&=\sum_{i=0}^n\left\lfloor \frac{ai+b}{c} \right\rfloor^2 \\
&=\sum_{i=0}^n\left[\left(2\sum_{j=1}^{\left\lfloor \frac{ai+b}{c} \right\rfloor}j \right)-\left\lfloor\frac{ai+b}{c}\right\rfloor\right]\\
&=\left(2\sum_{i=0}^n\sum_{j=1}^{\left\lfloor \frac{ai+b}{c} \right\rfloor}j\right) -f(a,b,c,n)\\
\end{aligned}
$$
接着化简前面的部分：
$$
\tag{3,5}
\begin{aligned}
\sum_{i=0}^n\sum_{j=1}^{\left\lfloor \frac{ai+b}{c} \right\rfloor}j
&=\sum_{i=0}^n\sum_{j=0}^{\left\lfloor \frac{ai+b}{c} \right\rfloor-1}(j+1)\\
&=\sum_{j=0}^{m-1}(j+1)\sum_{i=0}^n\left[j<\left\lfloor \frac{ai+b}{c} \right\rfloor\right]\\
&=\sum_{j=0}^{m-1}(j+1)\sum_{i=0}^n[i>k]\\
&=\sum_{j=0}^{m-1}(j+1)(n-k)\\
&=\frac{1}{2}nm(m+1)-\sum_{j=0}^{m-1}(j+1)\left\lfloor \frac{jc+c-b-1}{a} \right\rfloor\\
&=\frac{1}{2}nm(m+1)-g(c,c-b-1,a,m-1)-f(c,c-b-1,a,m-1)
\end{aligned}
$$
整理一下：
$$
\tag{3,6}
h(a,b,c,n)=
\left\{
\begin{aligned}
&h(a\bmod c,b\bmod c,c,n)
+2\left\lfloor\frac{b}{c}\right\rfloor f(a\bmod c,b\bmod c,c,n)
+2\left\lfloor\frac{a}{c}\right\rfloor g(a\bmod c,b\bmod c,c,n)
+\left\lfloor\frac{a}{c}\right\rfloor^2\frac{n(n+1)(2n+1)}{6}+\left\lfloor\frac{b}{c}\right\rfloor^2(n+1)
+\left\lfloor\frac{a}{c}\right\rfloor\left\lfloor\frac{b}{c}\right\rfloor n(n+1)
& a\ge c \vee b\ge c \\
& n\lfloor \frac{an+b}{c}\rfloor(\lfloor \frac{an+b}{c}\rfloor+1)-2g(c,c-b-1,a,\lfloor \frac{an+b}{c}\rfloor-1)-2f(c,c-b-1,a,\lfloor \frac{an+b}{c}\rfloor-1)-f(a,b,c,n)
& a<c \land b<c 
\end{aligned} 
\right.
$$
**时间复杂度均为**$O(\log n)$！

## ~~后寄~~

推完后人傻了:scream::scream::scream:，推$h$后半部分的时候照着OIWiki打的，我太菜了，呜呜呜~。
